{\Large\textbf{Le problème :}}\\

On veut fabriquer une boite sans couvercle à partir d'une feuille de papier A4 (dont les dimensions sont $l=21$ cm et $L=29,7$ cm).\\
On part pour cela d'une feuille A4 dont on enlève, à chaque coin, un carré  comme sur le schéma suivant (les 4 carrés sont superposables) :

\begin{multicols}{2}
\includegraphics[scale=0.5]{3ActFonctions02a.png}
\includegraphics[scale=0.5]{3ActFonctions02b.png}
\end{multicols}

On obtient un patron dont on replie les faces latérales pour obtenir la boîte voulue.\\
On cherche à déterminer la longueur du côté des carrés qui permet d'obtenir le plus grand volume possible pour notre boîte.

\begin{enumerate}
\item Calculer le volume de la boite dont la longueur du côté du carré est $3$ cm.\\
.\dotfill \\
.\dotfill \\
\item Calculer le volume de la boite dont la longueur du côté du carré est $6$ cm.\\
.\dotfill \\
.\dotfill \\
\item Choisir une autre valeur possible pour la longueur du côté du carré et calculer le volume de la boite dans ce cas là.\\
.\dotfill \\
.\dotfill \\

%
%Résultats de la classe :\\
%
%
%\begin{center}
%\tabulinesep=2mm
%\begin{tabu}to0.95\linewidth{|X[c,3]|*{8}{X[c,1]|}}
%\hline
%Longueur du côté (cm) & $3$ & $6$ &  &  &  &  &  & \\ \hline
%Volume de la boîte (cm$^3$) &  &  &  &  &  &  & &  \\ \hline
%\end{tabu}
%\end{center}

\item Cas général : On note $x$ la longueur en cm du côté des carrés.\\



\begin{multicols}{2}
\includegraphics[scale=0.5]{3ActFonctions02c.png}

\columnbreak


$\blacktriangleright$ Exprimer, en fonction de $x$, le volume de la boîte (en cm$^3$).\\
.\dotfill \\
.\dotfill \\
.\dotfill \\
.\dotfill \\
.\dotfill \\


\end{multicols}
\end{enumerate}


\pagebreak

{\Large\textbf{Etude au tableur de la fonction $g$ trouvée :}}\\

\noindent\fbox{%
 \noindent\fbox{%
 \parbox{\textwidth}{%

 \medskip

 Soit la fonction $g$ qui associe à la longueur (en cm) du côté des carrés le volume de la boîte (en cm$^3$).

 \bigskip
 Si on note $x$ la longueur (en cm) du côté des carrés, rappeler ici l'expression algébrique de cette fonction : $$g:x\mapsto ..............................................$$

 \medskip
 }%
 }
 }

 \bigskip

Pour pouvoir répondre de manière plus précise au problème posé, à savoir déterminer la longueur du côté des carrés qui permet d'obtenir le plus grand volume possible pour notre boîte
, on va travailler dans une feuille de calcul (OpenOffice.calc ou LibreOffice par exemple) : \\

\begin{enumerate}
    \item Le tableur va nous permettre de créer en quelques clics le tableau de valeurs pour $x$ compris entre 0 et 15 (avec un pas de 0,5) de la fonction $g$.
    
    Préparer la feuille de calcul comme ci-dessous (ou avoisinant) :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{3ActFonctions02d.png}
\end{center}

\medskip

\item Quelle formule doit-on saisir dans la cellule B2 qui permet, si on la tire vers la droite, de déterminer toutes les images du tableau de valeurs ? \dotfill

La rentrer et finaliser le tableau de valeurs dans votre feuille de calcul. 

Pour quelle longueur des côtés des carrés le volume est-il maximum selon ce tableau de valeurs ? \dotfill 

\item 
On va construire la représentation graphique de la fonction $g$ dans cette feuille de calcul.

Pour cela :

\begin{enumerate}
    \item Sélectionner les cellules du tableur de valeurs.
    \item Cliquer sur l'icône Diagramme puis :
    
\includegraphics[scale=0.4]{3ActFonctions02e.png}

\end{enumerate}

\noindent\fbox{%
 \noindent\fbox{%
 \parbox{0.95\textwidth}{%

 \medskip
 
 Pour quelle longueur des côtés des carrés le volume est-il maximum (avec la précision permise par le graphique) ? \dotfill

 \medskip
 }%
 }
 }

\item Pour aller plus loin : Ouvrir Geogebra dans votre navigateur.

Taper dans la barre de saisie de Geogebra l'expression algébrique de la fonction $g$. 

Retrouver la réponse à la question précédente
\end{enumerate}




